\subsection{Взаимодействие агентов}
\label{sec:models-ais-communication}


Взаимодействие между агентами происходит через соревнования и кооперацию
\cite{capabilities}.  Агенты способны обмениваться информацией и сообщениями с
сигналом о помощи (кооперации). В системе нет центрального органа, отвечающего
за взаимодействие агентов. Процесс коммуникации выполняется неявно и
индивидуально каждым агентом и от этого зависит его поведение в различных
ситуациях.

Агенты объединяются для решения задачи после того как получат сигнал о помощи
\cite{rybyna} и их способности удовлетворят требования этого сигнала. Сигнал о
помощи испускается тогда и только тогда, когда агент достиг задачи и даже после
процесса созревания не может выполнить задачу один. Поэтому он вырабатывает
сигнал и отправляет его всем агентам в его коммуникационном диапазоне.

Сигнал о помощи содержит в себе информацию об отправителе и задаче. Следует
отметить, что не более трех агентов могут кооперироваться для выполнения
одной задачи и не более трех агентов могут принимать участие в выполнении
задачи. Агент может испускать сигнал о помощи только в состоянии «Готов»,
а принимать сигнал -- только в состоянии «Исследование». Во время ожидания
помощи, агент переходит в состояние «Ожидание». На рисунке
\ref{fig:exp-agent-states} представлен граф переходов между состояниями агента.

\clearpage
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{graphics/exp-agent-states.png}
    \caption{Граф переходов состояний агента}
    \label{fig:exp-agent-states}
\end{figure}
